\documentclass{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}

%pour dessiner des arbres
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-qtree}

%souligner plusieurs lignes
\usepackage{ulem}

%ecrire du code
\usepackage{listings}

\usetheme{Warsaw}

\title{Programmation non deterministe}

\lstdefinestyle{Caml}{
  language=Caml,
  commentstyle=\color{gray}, 
  basicstyle=\small, 
  keywordstyle=\small\bfseries, 
  %numbers=left, 
  %stepnumber=2, 
  numberblanklines=false, 
  %frame=single, 
  captionpos=b, 
  title=\lstname, 
  inputpath=src, 
  escapeinside={//@}{@}, 
  abovecaptionskip=0pt, 
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=6pt
}

\lstdefinestyle{Haskell}{
  language=Haskell,
  commentstyle=\color{gray}, 
  basicstyle=\small, 
  keywordstyle=\small\bfseries, 
  %numbers=left, 
  %stepnumber=2, 
  numberblanklines=false, 
  %frame=single, 
  captionpos=b, 
  title=\lstname, 
  inputpath=src, 
  escapeinside={//@}{@}, 
  abovecaptionskip=0pt, 
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=6pt
}










\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Quelques citations [1/2]}
  
  \begin{quote}
    There are countless ways, until you finally decide [...] \\
    Every path is the right way \\
  \end{quote}
  Extrait des paroles de \it{Nobody's Lives}
  par le groupe \it{Myrath}
\end{frame}

\begin{frame}{Quelques citations [2/2]}
  \begin{quote}
    We cannot go back. \\
    That's why it's hard to choose. \\
    You have to make the right choice. \\
    As long as you don't choose, \\
    everything remains possible. \\
  \end{quote}
  Extrait du film \it{Mr. Nobody}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivations}
  \begin{block}{Constat :}
    Certaines choses sont plus simples à écrire sous forme non deterministe
  \end{block}
  On peut prendre l'exemple des automates et machines de Turing non deterministes
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Motivations}
  \begin{tikzpicture}[grow=down]
    \node {
      \begin{lstlisting}[style=Haskell]
        insert [0,1] 2
      \end{lstlisting}
    }
    child { node {[2,0,1]} }
    child { node {[0,2,1]} }
    child { node {[0,1,2]} };
  \end{tikzpicture}
  \begin{block}{Permutation}
    Avec une insertion non deterministe, la permutation d'une liste s'écrit simplement :
    \begin{lstlisting}[style=Haskell]
      foldr insert []
    \end{lstlisting}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Motivations}
  Une stratégie pour trouver une solution à un problème est le \it{generate and test}.
  Cela consiste à générer une instance du problème et tester si c'est une solution.
  On recommence ce procédé jusqu'à trouver une solution.
  Dans notre cas, on génère non deterministiquement une instance et si c'est une solution, on a gagné.

  %\begin{block}{Rm :}
   % Si un algo non deterministe parvient à générer une solution d'un problème en
    %temps polynomial, ce problème est NP
  %\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Un DSL pour permutations non-deterministes sur les listes}
  \begin{block}{Rm :}
    ``DSL'' pour ``Domain specific language''\\
  \end{block}
  \begin{block}{Pour le code source}
    cf l'article de Oleg Kiselyov et le fichier nondet.ml
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Signature de notre module}
  \begin{lstlisting}[style=Caml]
    module type NDet = sig
      type nd_int
      val int: int -> nd_int
      
      type nd_ilist
      val nil: nd_ilist
      val cons: nd_int -> nd_ilist -> nd_ilist
      val pattern_match:
        nd_ilist ->
        (unit -> nd_ilist) ->               (* if nil *)
        (nd_int -> nd_ilist -> nd_ilist) -> (* if cons *)
        nd_ilist
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \begin{lstlisting}[style=Caml]
      val foldr:
        (nd -> nd_ilist -> nd_ilist) ->
        nd_ilist -> nd_ilist -> nd_ilist
      
      (* Operations for non-determinism *)
      (* Failure *)
      val fail : nd_ilist
      (* Binary choice *)
      val (|||) : nd_ilist -> nd_ilist -> nd_ilist
    end
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Un module pour les permutations}
  \begin{lstlisting}[style=Caml]
    module Perm (S:NDet) = struct
      open S
      let rec insert x l =
        cons x l ||| pattern_match
                       l
                       (fun () -> fail)
                       (fun h t -> cons h (insert x t))

      let perm = foldr insert nil
    end
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple}
  \begin{lstlisting}[style=Caml]
    let module M = Perm(NDetL) in
    let open M in
    let open NDetL in
    let l = perm (list [1;2;3;4;5]) in
    affiche l;
    print_int (List.length l)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Le langage Curry}
  \begin{lstlisting}[style=Haskell]
    -- choose is the basic non-deterministic
    -- choice function
    choose x  _ = x
    choose _  y = y

    -- Non-deterministic insertion in a list
    insert x []     = [x]
    insert x (y:ys) = choose (x:y:ys) (y:insert x ys)
    
    -- Non-deterministic generation of permutations
    permut []     = []
    permut (x:xs) = insert x (permut xs)
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}
  Bibliographie :
  \itemize
  \item
    \uline{Effects without monads : non-determinism}, Oleg Kiselyov
  \item
    \uline{https://www.informatik.uni-kiel.de//~mh/curry/examples/}, Exemples de code en Curry
\end{frame}

\end{document}
